\chapter{Questionario}

Questa attività è centrale all'interno del processo di elicitazione definito, in quanto consente di individuare i requisiti dell'applicazione. Gli utenti a cui è stato deciso di sottoporre il questionario sono coloro che appartengono alla categoria \textbf{Keep Informed}, ovvero coloro che saranno gli utilizzatori finali del sistema (studenti, docenti, personale universitario, ...). Questa classe di stakeholder dovrebbe essere la più motivata a partecipare al questionario, in quanto è a contatto diretto con il \textit{system-as-is} e può fornire dettagli o specifiche di quello che sarà il \textit{system-to-be}.

\section{Metodologia di costruzione}

L'attività di creazione del questionario è stata realizzata seguendo una serie di step standard:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Creazione Item}. Sono stati predisposti una serie di item in numero maggiore di quelli effettivamente mantenuti (ne sono state predisposti circa il doppio). Questa fase tutela dalla necessità di eliminare item e dà la possibilità di creare più versioni delle stesse domande per evitare risposte casuali.
    \item \textbf{Valutazione da parte del team}. Durante la discussione di gruppo sono state esposte le domande elaborate individualmente, proponendo modifiche e raccogliendo opinioni.
    \item \textbf{Selezione degli item effettivi}. Sono stati selezionati gli item effettivi tra quelli proposti dai membri.
    \item \textbf{Studio pilota}. È stata somministrata la prima versione del questionario ad un piccolo gruppo di soggetti al fine di far valutare lo stesso da persone non implicate. In tal modo è stato possibile apportare modifiche agli item sulla base delle  osservazioni raccolte.
    \item \textbf{Selezione finale degli item}. Gli item sono stati sottoposti ad una seconda scrematura sulla base dei risultati ottenuti dallo studio pilota.
    \item \textbf{Effettiva somministrazione del questionario agli stakeholder}. Il questionario è stato somministrato effettivamente agli stakeholder.
\end{enumerate}

\section{Realizzazione questionario}
Il questionario, ottenuto mediante la metodologia descritta precedentemente, è stato realizzato con la piattaforma Google Form. Questa piattaforma permette una semplice condivisione del questionario stesso e consente un'analisi dei risultati immediata ed intuitiva.
Per allargare il bacino di utenza a cui sottoporre il questionario si è scelto di utilizzare utilizzare domande a risposte chiuse. Il suo scopo è quello di comprendere l'interesse degli stakeholders (sopratutto studenti ed altri utenti finali) verso l'applicazione.

Il questionario è stato diviso in 5 sezioni e l'ordine delle domande al loro interno non è casuale.
Di seguito verranno elencate le sezioni del questionario con le relative domande:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Informazioni Generali}. Domande mirate a raccogliere informazioni generali dall'intervistato.
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Sesso}
        \item \textbf{Fascia d'età}: domanda necessaria a capire se l'applicazione sarà utile solo per alcune fasce d'età.
        \item \textbf{Occupazione}: domanda necessaria a capire quale sarà il target principale o i target principali dell'applicazione.
        \item \textbf{Da quanti anni frequenti l'università?}: è utile conoscere da quanto tempo uno studente frequenta l'università per determinare se il problema dell'orientamento è relativo solo a nuove matricole, o anche a studenti che già hanno familiarità con l'ambiente universitario.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Dispositivi utilizzati}. Studi sulle piattaforme più comunemente utilizzate dall'utenza target.
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Quanto utilizzi dispositivi mobile?}: questa e la successiva domanda sono state poste per verificare se è necessario sviluppare l'applicazione sia per dispositivi mobile che desktop e, in tal caso, stabilire una possibile priorità.
        \item \textbf{Quanto utilizzi dispositivi desktop (pc)?}
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Funzionalità applicazione}. Queste domande rappresentano la parte più importante, ovvero quella volta  all'elicitazione della maggior parte dei requisiti.
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Quanto ti interesserebbe conoscere le indicazioni stradali verso un edificio del campus?}: la domanda permette di capire se implementare una funzione di navigazione outdoor tra edifici dell'ateneo.
        \item \textbf{Quanto ti interesserebbe conoscere la posizione di un’aula all'interno di un edificio?}: la domanda permette di capire se implementare una navigazione indoor, ovvero all'interno degli edifici del campus universitario.
        \item \textbf{Quanto riterresti importante visualizzare le indicazioni sulla mappa?}: la domanda permette di capire se è necessario implementare la funzione di navigazione con indicazioni grafiche sulla mappa.
        \item \textbf{Quanto riterresti importante visualizzare le indicazioni per gli spostamenti verso un'aula testualmente (sequenza di indicazioni)?}: domanda simile alla precedente, ma lo scopo è quello di stabilire se è necessario implementare la funzione di navigazione con indicazioni testuali.
        \item \textbf{Che tipo di mezzo utilizzi maggiormente per arrivare in un'università?}: attraverso questa domanda si può stabilire se è necessario fornire indicazioni rispetto al mezzo utilizzato. In questo caso il tempo di spostamento verso un edificio varierebbe a seconda del mezzo utilizzato.
        \item \textbf{Che tipo di mezzo utilizzi maggiormente per eventuali spostamenti tra sedi differenti dell’università?}: domanda simile alla precedente volta a capire gli stessi requisiti.
        \item \textbf{Quanto ti interesserebbe essere a conoscenza degli orari di utilizzo e occupazione di un’aula?}: la domanda serve a stabilire la necessità di sviluppare una funzione che permetta di visualizzare l'orario di occupazione di un aula.
        \item \textbf{Quanto riterresti importante conoscere gli orari degli enti (banche, mense, bar,biblioteca ecc…) presenti all'interno del campus universitario?}: domanda simile alla precedente riguardante questa volta gli orari degli enti presenti all'interno dell'università.
        \item \textbf{Quanto riterresti importante essere a conoscenza di informazioni relative ad un edificio del campus?}: la domanda serve a stabilire la necessità di sviluppare una funzione che permetta di fornire le informazioni di imprevisti o disagi che si possono verificare all'interno di un edificio.
        \item \textbf{Quanto gradiresti ricevere notifiche relative ai cambiamenti di orario delle lezione, agli spostamenti d'aula delle lezioni e altri avvisi  simili?}: questa domanda è stata posta per capire se sviluppare un sistema di notifica per l'utente.
        \item \textbf{Saresti interessato a ricevere via email le notifiche dell'applicazione?}: la domanda, legata alla precedente, permette di stabilire la necessità di prevedere notifiche, non solo attraverso l'applicazione, ma anche via email.
        \item \textbf{Quanto riterresti importante salvare alcuni luoghi come preferiti?}: questa domanda serve a capire se sviluppare una funzionalità che permetta di salvare e, quindi, velocizzare la procedura di ricerca di un determinato luogo di interesse.
        \item \textbf{Quanto riterresti importante far conoscere ai colleghi la posizione di un luogo salvato come preferito?}: la domanda serve per capire l'importanza di sviluppare una funzione di condivisione dei luoghi di interesse salvati dagli utenti.
        \item \textbf{Pensi che sia utile poter utilizzare l’applicazione non solo mediante il login ma anche senza registrazione rinunciando ad alcune funzionalità (es. luoghi preferiti)?}: questa domanda serve per capire se l'utente ha l'esigenza di poter usare l'applicazione anche non effettuando il login.
        \item \textbf{Quanto riterresti importante utilizzare il tuo account universitario per accedere all'applicazione (potendo evitare così la registrazione ed importare ulteriori informazioni utili dal profilo universitario)?}: questa domanda serve per capire se implementare un login alternativo, utilizzando l'account universitario esistente. In questo modo è anche possibile ottene informazioni aggiuntive dell'utente, potendo predisporre altre funzionalità.
        \item \textbf{Quanto ritieni utile poter scaricare le mappe degli edifici offline?}: questa domanda serve per capire se l'utente è interessato ad usare l'applicazione anche in modalità offline e di conseguenza prevedere lo sviluppo di funzionalità che siano limitate ad un un uso offline (es. download mappe).
        \item \textbf{Quanto riterresti utile il salvataggio delle precedenti ricerche effettuate nell'applicazione?}: la domanda permette di stabilire se potrebbe essere utile lo sviluppo di una cronologia di ricerca all'interno dell'applicazione in modo da facilitare l'utente con le sue attività abitudinarie.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Gradimento dell'applicazione}. Domande che mirano a catturare il livello di interesse verso l'applicazione, nel suo complesso, da parte dell'utente.
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Se avessi a disposizione un' applicazione che faciliti lo spostamento tra e all'interno degli edifici universitari, quanto la raccomanderesti ai tuoi colleghi?}: \textit{Net Promoter Score} inserito per poter ricavare l'interesse generale dell'utente verso l'applicazione.
        \item \textbf{La struttura universitaria che frequenti offre attualmente servizi simili ad UniMap?}: con questa domanda si vuole verificare l'esistenza di applicazioni universitarie simili ad UniMap, così da ricercare e studiare possibili punti di forza e mancanze di queste applicazioni.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Feedback}. Una domanda aperta e opzionale che ha lo scopo di raccogliere feedback e consigli sull'applicazione, mettendo magari in mostra requisiti non considerati fino a questo momento. Questa domanda viene utilizzata anche come filtro per stabilire a quali utenti sottoporre l'intervista predisposta nel workflow.
     \begin{enumerate}
        \item \textbf {Hai qualche consiglio sull'applicazione? Facci sapere! (facoltativa)}
    \end{enumerate}

\end{itemize}

\section{Questionario UniMap}
Breve descrizione dell'applicazione per l'utente a cui viene sottoposto il questionario:

\textit{UniMap è un'applicazione pensata per facilitare la mobilità a tutti coloro che frequentano l'università: studenti, professori, personale universitario ausiliario. UniMap ha come obiettivo la semplificazione dello spostamento tra edifici universitari e all'interno degli stessi quali ricerca di aule e laboratori. Il seguente questionario ha lo scopo di indagare le principali funzionalità dell'applicazione. Ti preghiamo di lasciarci la tua opinione: è molto importante!}


\textbf{Informazioni Generali}:
\begin{enumerate}

    \item Sesso?
    \begin{todolist}

        \item \quad Maschio
        \item \quad Femmina

    \end{todolist}


    \item Fascia di età?
    \begin{todolist}

        \item \quad 19-23
        \item \quad 24-29
        \item \quad 30+

    \end{todolist}

    \item Ruolo all'interno dell'università?
    \begin{todolist}

        \item \quad Studente
        \item \quad Professore
        \item \quad Altro

    \end{todolist}

    \item Da quanti anni frequenti l'università?
    \begin{todolist}

        \item \quad Meno di un anno
        \item \quad Da uno a due anni
        \item \quad Più di due anni

    \end{todolist}


\end{enumerate}

\textbf{Dispositivi utilizzati}:
\begin{enumerate}

    \item Quanto utilizzi dispositivi mobile?\\
    \quad Per Nulla\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad Molto


    \item Quanto utilizzi dispositivi desktop?\\
     \quad Per Nulla\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad Molto

\end{enumerate}


\textbf{Funzionalità applicazione}:
\begin{enumerate}

    \item Quanto ti interesserebbe conoscere le indicazioni stradali verso un edificio del campus?\\
     \quad Per Nulla\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad Molto

    \item Quanto ti interesserebbe conoscere la posizione di un’aula all'interno di un edificio?\\
     \quad Per Nulla\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad Molto

    \item Quanto riterresti importante visualizzare le indicazioni sulla mappa?\\
     \quad Per Nulla\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad Molto

    \item Quanto riterresti importante visualizzare le indicazioni per gli spostamenti verso un'aula testualmente (sequenza di indicazioni)?\\
    \quad Per Nulla\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad Molto

    \item Che tipo di mezzo utilizzi maggiormente per arrivare in un'università?
    \begin{todolist}

        \item \quad Trasporto pubblico (tram, treno, bus, metro)
        \item \quad Bicicletta
        \item \quad A piedi
        \item \quad Automobile
        \item \quad Altro

    \end{todolist}

    \item Che tipo di mezzo utilizzi maggiormente per eventuali spostamenti tra sedi differenti dell’università?
    \begin{todolist}

        \item \quad Trasporto pubblico (tram, treno, bus, metro)
        \item \quad Bicicletta
        \item \quad A piedi
        \item \quad Automobile
        \item \quad Altro

    \end{todolist}

    \item Quanto ti interesserebbe essere a conoscenza degli orari di utilizzo e occupazione di un’aula?\\
     \quad Per Nulla\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad Molto

    \item Quanto riterresti importante conoscere gli orari degli enti (banche, mense, bar,biblioteca ecc…) presenti all'interno del campus universitario?\\
     \quad Per Nulla\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad Molto

    \item Quanto riterresti importante essere a conoscenza di informazioni relative ad un edificio del campus (es: interruzione corrente, chiusura parcheggio ecc…)?\\
     \quad Per Nulla\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad Molto

    \item Quanto gradiresti ricevere notifiche relative ai cambiamenti di orario delle lezione, agli spostamenti d'aula delle lezioni e altri avvisi  simili?\\
     \quad Per Nulla\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad Molto

     \item  Saresti interessato a ricevere via email le notifiche dell'applicazione?\\
      \quad Per Nulla\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad Molto


    \item Quanto riterresti importante salvare alcuni luoghi come preferiti?\\
     \quad Per Nulla\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad Molto

    \item Quanto riterresti importante far conoscere a colleghi la posizione di un luogo salvato come preferito?\\
     \quad Per Nulla\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad Molto

    \item Pensi che sia utile poter utilizzare l’applicazione non solo mediante il login ma anche senza registrazione rinunciando ad alcune funzionalità (es. luoghi preferiti)?\\
    \quad Per Nulla\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad Molto

     \item Quanto riterresti importante utilizzare il tuo account universitario per accedere nell'applicazione(potendo evitare così la registrazione ed importare ulteriori informazioni utili dal profilo universitario)?\\
     \quad Per Nulla\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad Molto

    \item Quanto ritieni utile poter scaricare le mappe degli edifici offline?\\
    \quad Per Nulla\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad Molto


    \item  Quanto riterresti utile il salvataggio delle precedenti ricerche effettuate nell'applicazione?\\
     \quad Per Nulla\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad Molto


\end{enumerate}




\textbf{Gradimento dell'applicazione}:
\begin{enumerate}
\item La struttura universitaria che frequenti offre servizi del genere?
    \begin{todolist}

        \item \quad Si
        \item \quad No

    \end{todolist}
\item Se avessi a disposizione un’applicazione che faciliti lo spostamento tra e all’interno degli edifici universitari, quanto la raccomanderesti ai tuoi colleghi?\\
\quad 1\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad $\square$\quad\quad 10

\end{enumerate}

\textbf{Feedback}:

\begin{enumerate}

\item Hai qualche consiglio sull'applicazione? Facci sapere! (facoltativa):\\
...............................................................................................................\\
...............................................................................................................\\
...............................................................................................................
\end{enumerate}